\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Sommario}{Sommario}
\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Sommario}

\par Il presente documento illustra il lavoro svolto dal laureando Cavalli Riccardo durante il periodo di stage interno presso l’Università degli Studi di Padova. Il tirocinio, della durata di circa 330 ore, è stato assegnato dalla Prof.ssa Ombretta Gaggi, con la collaborazione del Prof. Claudio Palazzi in qualità di tutor interno. Lo stage si è svolto nel periodo compreso tra il 7 aprile 2025 e il 9 giugno 2025.

\vspace{10pt}
\par\noindent Il progetto prevede lo sviluppo di una funzionalità per l’identificazione e l’analisi delle parole chiave all’interno di una pagina web. Le parole chiave possono essere estratte dal meta tag keywords (se presente), individuate automaticamente dal sistema in base a determinati criteri (come la frequenza), oppure inserite manualmente dall’utente. In aggiunta all’analisi delle parole chiave, questa funzionalità - da integrare in un’estensione per browser - deve anche consentire l’evidenziazione di tutte le occorrenze di una parola chiave nella pagina. La tesi descrive le fasi di sviluppo del progetto, seguendo i principi dell’ingegneria del software.

\vspace{10pt}
\par\noindent Il periodo di stage è stato suddiviso in tre fasi. La prima è stata dedicata allo studio delle soluzioni presenti sul mercato e alla stesura di una relazione sulle funzionalità, i vantaggi e gli svantaggi di ciascuno strumento, fornendo così una base per la formalizzazione dei requisiti. La seconda fase è stata riservata allo sviluppo della funzionalità di analisi SEO. Infine, la terza fase è stata dedicata al collaudo del software.

%\vfill

%\selectlanguage{english}
%\pdfbookmark{Abstract}{Abstract}
%\chapter*{Abstract}

%\selectlanguage{italian}

\endgroup

\vfill
